\documentclass[french]{exam}
\input{~/Nextcloud/cours/preambules/mes_packages_lua}
\input{~/Nextcloud/cours/preambules/style_pdt}
\header{\textbf{Chapitre 1.} \textcolor{gray!60}{1\iere{} PC}} 
{}
{\themeMatiere}
% \printanswers
% -------------------------------------------------------------------------------
\begin{document}
\titre{Plan de travail}

\section{\aRevoir}
\begin{revisions}
  \notionsRev
  \begin{itemize}
    \item atomes, molécules, ions
    \item liaisons covalentes
    \item configuration électronique
    \item représentation de Lewis
  \end{itemize}
  % 
  \exosRev
  \begin{center}
    \eprofs{https://youtu.be/JCuSy5WEysc?feature=shared}
  \end{center}
\end{revisions}

\section{\jesaisfaire}
\begin{jeSaisFaire}
  \capacite{Caractériser de squelette carboné à partir d’une représentation
    semi-développée}{11, 12, p. 117;  32 p. 122 }
  \capacite {Identifier les groupes caractéristiques à partir d’une représentation
    semi-développée pour les alcools, aldéhydes, cétones et acides carboxyliques.}{15, 17
    p. 118;  32 p. 122}
  \capacite{Associer le nom à la formule semi-développée}{22, 23, p. 119 ;  36, 37, 38 p. 123}
  \capacite{Exploiter un spectre IR à l’aide de valeurs de référence}{25, 26 p. 119;  36,
    37, 39 p. 123}
\end{jeSaisFaire}

\section{\jeMapproprie}
\subsection{Partie 1 : alcanes linéaire et ramifiés}
On considère les alcanes suivants:

% \begin{table}[ht]
%   \setchemfig{atom sep=2.em}
%   \centering
%   \begin{tblr}{rows={c}, columns={m, 5cm}, hlines={gray!40, 2pt}, vlines={gray!40,2pt}}
%     {\chemfig{CH_4} \\ \textbf{molécule 1}}
%     & {\chemfig{CH_2(-[2]CH_3)-CH_2-CH(-[2]CH_3)-CH_3} \\ \textbf{molécule 2}}
%     & {\chemfig{CH_3-CH_2-CH(-[2]CH_2-CH_3)-CH_2-CH 3} \\ \textbf{molécule 3}} \\
%     %
%     {\chemfig{CH_2(-[2]CH_3)-CH_2-CH_2-[-2]CH_3} \\ \textbf{molécule 4}}
%     & {\chemfig{CH_3-CH_2-C(-[2]CH_3)(-[-2]CH_3)-CH 2-CH_3} \\ \textbf{molécule 5}}
%     & {\chemfig{CH_3-CH_3} \\ \textbf{molécule 6}} \\
%     %
%     {\chemfig{CH_3-CH_2-CH(-[2]CH_3)-CH(-[2]CH_3)-CH_3} \\ \textbf{molécule 7}}
%     & {\chemfig{CH(-[2]CH_3)(-[-2]CH_3)-CH_2-CH_2-CH_3} \\ \textbf{molécule 8}}
%     & {\chemfig{CH_3-CH_2-CH_2-CH_2-CH_3} \\ \textbf{molécule 9}} \\
%     %
%     & {\chemfig{CH_3-CH_2-CH(-[2]CH_2-CH_2-CH_3)-CH_2-CH 3} \\ \textbf{molécule 10}}
%   \end{tblr}
% \end{table}

\begin{table}[ht]
  \setchemfig{atom sep=2.em}
  \centering
  \begin{tblr}{rows={c}, columns={m, 5cm}, hlines={gray!40, 2pt}, vlines={gray!40,2pt},
    hline{2,4,6,8}={0pt}, row{1, 3, 5, 7}={font=\bfseries}}
    molécule 1
    & molécule 2
    & molécule 3 \\
    %
    \chemfig{CH_4} 
    & \chemfig{CH_2(-[2]CH_3)-CH_2-CH(-[2]CH_3)-CH_3} 
    & \chemfig{CH_3-CH_2-CH(-[2]CH_2-CH_3)-CH_2-CH 3} \\
    %
    molécule 4
    & molécule 5
    & molécule 6 \\
    %
    \chemfig{CH_2(-[2]CH_3)-CH_2-CH_2-[-2]CH_3} 
    & \chemfig{CH_3-CH_2-C(-[2]CH_3)(-[-2]CH_3)-CH 2-CH_3} 
    & \chemfig{CH_3-CH_3} \\
    %
    molécule 7
    & molécule 8
    & molécule 9 \\
    %
    \chemfig{CH_3-CH_2-CH(-[2]CH_3)-CH(-[2]CH_3)-CH_3} 
    & \chemfig{CH(-[2]CH_3)(-[-2]CH_3)-CH_2-CH_2-CH_3} 
    & \chemfig{CH_3-CH_2-CH_2-CH_2-CH_3} \\
    %
    & molécule 10 & \\
    % 
    & \chemfig{CH_3-CH_2-CH(-[2]CH_2-CH_2-CH_3)-CH_2-CH 3}
  \end{tblr}
\end{table}

\begin{enumerate}
  \item Identifier les alcanes linéaires, et les alcanes ramifiés.
  \item Donner leur formule brute. 
  \item Vérifier que leurs formules brutes est toujours du type \ch{C_nH_{2n+2}}.
  \item Expliquer la propriété précédente pour un alcane linéaire.
  \item Reproduire les molécules et numéroter la chaîne principales.
  \item Donner le nom de chaque alcane, et comparer celui de molécules 4 et 9 d’une part,
  2 et 8 d’autres part.
\end{enumerate}

\subsection{Partie 2 : familles chimiques et groupes caractéristiques}
On considère maintenant les molécules suivantes.

\begin{table}[ht]
  \setchemfig{atom sep=2.em}
  \centering
  \begin{tblr}{rows={c}, columns={m, 5cm}, hlines={gray!40, 2pt}, vlines={gray!40,2pt},
    hline{2,4,6,8,10}={0pt}, row{1, 3, 5, 7, 9}={font=\bfseries}}
    molécule A
    & molécule B
    & molécule C \\
    %
    \chemfig{CH_3-CH_2-CH(-[90]CH_3)-OH}
    & \chemfig{CH_3-CH_2-CH_2-CH(=[90]O)}
    & \chemfig{CH_3-CH(-[90]OH)-CH_3} \\
    %
    molécule D
    & molécule E
    & molécule F \\
    %
    \chemfig{CH_3-CH(-[2]CH_3)-CH_2-OH}
    & \chemfig{CH_3-C(=[90]O)-CH_3}
    & \chemfig{CH_3-C(-[90]CH_3)(-[-90]CH_3)-CH_2-OH} \\
    %
    molécule G
    & molécule H
    & molécule I \\
    %
    \chemfig{CH_3-CH_2-C(=[90]O)-CH_3}
    & \chemfig{CH_3-CH(-[2]OH)-CH(-[90]CH_2-CH_3)-CH_3}
    & \chemfig{CH_3-CH(-[90]CH_3)-CH_2-CH(=[90]O)} \\
    %
    Molécule J
    & Molécule K
    & Molécule L \\
    %
    \chemfig{CH_3-CH(-[-2]OH)(-[90]CH_3)-CH_2-CH_3}
    & \chemfig{CH_3-CH_2-CH(=[90]O)}
    & \chemfig{CH_3-CH_2-C(=[90]O)-OH} \\
    %
    Molécule M
    & Molécule N
    & Molécule O \\
    %
    \chemfig{CH_3-C(=[90]O)-OH}
    & \chemfig{CH_3-CH_2-OH}
    & \chemfig{CH_3-CH(-[90]CH_3)-C(=[90]O)-CH_3} \\
  \end{tblr}
\end{table}

\begin{enumerate}[resume]
  \item Entourer sur les représentations ci-dessus les \textbf{groupes
    caractéristiques}.
  \item En déduire les molécules appartenant à la famille des alcools, et celles
  appartenant à la famille des acides carboxyliques.
  \item Pour chaque alcool, numéroter les carbones de la chaîne principale et identifier
  le numéro du carbone porteur du groupe hydroxyle, puis donner leur nom.
  \item Les molécules restante appartiennent à la familles de aldéhydes ou à celle des
  cétones. Pourquoi peut-on qualifier ces deux familles de « cousines »?
  \item Identifier les aldéhydes et les cétones, puis donner leur nom.
  \item Pourquoi le nom des aldéhydes et des acides carboxyliques n’indique jamais le
  numéro du carbone porteur du groupe caractéristique?
  \item Expliquer En quelques phrases comment analyser le nom d’une molécule organique
  pour déterminer sa formule semi-développée.
\end{enumerate}
\end{document}
